\section{Wozu Requirements?}

\begin{quote}
	''Developers have better things to do than writing requirements.''
	
	''Programmierer haben bessere Dinge zu tun, als sich um Requirements zu kümmern''

	---\emph{Unbekannt}
\end{quote}

Grundsätzlich ist die Aussage, dass sich Programmierer nicht um \glspl{Requirement} kümmern müssen nicht wahr. Bestimmte Applikationen brauchen unbedingt Requirements, z.B. kritische Applikationen wie Safety Applications. Jedoch stellt sich erst einmal die Frage, was Requirements eigentlich sind. Dies ist nicht so einfach zu Beantworten bzw. zu definieren. Allgemein bezeichnen sie \emph{wishes/needs}, also Wünsche und Anforderungen an ein 
(SW-)System.\footnote{Vor allem für Software ist (oder war?) es schon länger üblich, ein User-fokussiertes Design zu machen, während es bei Systeme recht neu ist und sich lange Zeit eher die User an das System angepasst haben statt umgekehrt.}
Requirements können dabei sehr generisch und abstrakt aber auch sehr spezifisch bzw. bis zu mathematisch exakten Spezifikationen reichen.
Requirements beantworten im vereinfacht die Frage ``Was muss gemacht/gelöst werden'' und die folgende Definition ist laut Prof. Kaindl ganz gut: \footnote{Ein Problem der Definition ist, dass diese sich nicht auf Computer-Spiele umlegen lässt (niemand \emph{braucht} Computer-Spiele, um Ziele zu erreichen) und damit doch nicht all-umfassend ist. Ich denke, man kann Requirements einfach nicht perfekt definieren.}
\begin{quote}
``A condition or capacity/capability needed by a user to solve
a problem or achieve an objective.'' 


``Eine Leistungsfähigkeit/Voraussetzung die von einem User gebraucht wird, um ein Problem zu lösen oder ein Ziel zu erreichen.''\footnote{Tut mir leid für die schlechte Übersetzung}


 --- \emph{IEEE}, 1984
\end{quote}
 
 \section{Requirements für Software}
 
Allgemein kann man zwischen zwei Arten von Requirements unterscheiden:
\begin{compactitem}
	\item User-Requirements, sollten eigentlich Stakeholder Requirements heißen \pfrage
	\item Software-Requirements bzw. System-Requirements
\end{compactitem}

Wichtige Unterscheidung ist zwischen \emph{User Requirements} und \emph{Software Requirements}. Während erstere eher in ''natürlicher'' Sprache verfasst sind und grob Anforderungen und Constraints angeben, ist Zweiter weit spezifischer und genauer.  

Der Begriff ''User Requirements'' ist veraltet (90er Jahre) und ungenau, da, erstens ``User'' Singular ist und zweitens nicht nur ''User'' Anforderungen an ein System haben. Daher spricht man eher von \gls{stakeholder} Requirements, dies schließt alle Leute ein, die ein Interesse an der Fertigstellung des Systems haben und nicht nur ''User''. Im Grunde meint man eh immer, Stakeholder-Requirements, wenn man User-Requirements sagt, aber User-Requirements ist einfach ein schlechter 
Begriff\footnote{Prof. Kaindl hat dazu eine Geschichte erzählt von einem Projekt mit der ESA (?) und die haben unter User-Requirements ``Anforderungen an den User'' verstanden statt ``Anforderungen des Users''.}. \pfrage

Stakeholder-Requirements sind meistens eher ungenau und sollen Spielraum lassen - es wäre z.B. bei einer Ausschreibung auch gar nicht möglich, sämtliche Details vorab festzulegen. Die Software- bzw. System-Requirements sind dann sehr, sehr viel präziser und können unter Umständen auch juristische Relevanz haben (in Form einer Spezifikation, diese verwendet dann Terme wie \emph{SHALL} und \emph{SHOULD}). In Abbildung~\ref{fig:relations-stake-sys-req}. wird dargestellt, das Requirements vereinfacht die Frage nach ``Was?'' beantworten und die Architektur (kommendes Kapitel) die Frage nach dem ``Wie?''.  Den Software/System Requirements fällt dabei eine besondere Rolle zu, da sie in gewisser Weise beide Rollen einnehmen. Laut Prof. Kaindl sind die Stakeholder-Req. und Software/System-Requirements zwei unterschiedliche Blinkwinkel, um ein Problem zu betrachten, und hat es mal als \emph{multiplikation} (also genauer eine \gls{relation}, also das Verknüpfen der Elemente zweier Mengen verglichen).
 \begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir req_relations}
  \caption{Verhältnis von Stakeholder-Requirements zu Software/Systems Requirements und Architektur. Wichtig \pfrage}
  \label{fig:relations-stake-sys-req}
\end{figure}

Abschließend zu Stakeholder- und Software/Systems-Requirements muss man sagen, dass es in gewisser Weise wie zwei Brillen sind, die man sich aufsetzt, um das Problem von verschiedenen Blinkwinkeln zu betrachten und es gibt natürlich noch andere Unterscheidungen. Z.B. wird gelegentlich auch von Buisness-Requirements gesprochen, darauf wurde aber in der Vorlesung nicht weiter eingegangen.

\subsection{Klassifikation von Requirements}

Zusätzlich können Requirements auch nach einem anderen Schema in drei Gruppen eingeteilt werden:
\begin{compactitem}
	\item Functional:	Funktionale Requirements, also alle die eine Funktionalität beschreiben, die gefordert, aber noch nicht vorhanden ist.
	\item Non-Functional: Beschreiben keine Funktion, sondern \emph{Qualitäten}, darunter fällt z.B. Performance, Security oder Usability. Daher werden diese auch \emph{Quality Requirements} genannt. Aber auch \emph{Constraints} (also Einschränkungen) werden in diesem Begriff zusammengefasst. Beispiele für Constraints die das System betreffen sind Performance, Reliability oder Security. Auf diese wird in späteren Kapiteln eingegangen. Es kann aber auch Constraints auf den (Entwicklungs- bzw. System-)Prozess geben, Beispiele dafür sind die Kosten, oder die Time-to-Market.\footnote{Vor allem für digitale Systeme essentiell aufgrund von Netzwerk-Effekten, Beispiel von Prof. war der Browser-War in den 90ern, man findet aber zahlreiche Beispiele dafür.} Wichtig ist außerdem, dass diese Non-Functional Requirements überprüfbar sind, also man muss sie in irgendeiner Art und Weise messen/bestimmen können.
	\item Envisioned Scenarios: Theoretische Nutzungsszenarien, wie z.B. eine typische Interaktion zwischen einem Nutzer und einem System ausschaut und was dabei passiert\footnote{Darauf wurde nicht eingegangen und es wird in den Folien auch nicht weiter erwähnt.}
\end{compactitem}
In Abbildung~\ref{fig:req-tax} ist die \gls{Taxonomie} (\pinfo) der Requirements dargestellt, so wie Prof. Kaindl sie einordnet. Auch hier, ist wieder ein Problem, dass es keine eindeutige Einordnung gibt, z.B. werden oft Security Requirements zu den Functional Requirements gezählt. 

 \begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir req_tax}
  \caption{Taxonomische Einteilung der Requirements in einem UML Diagramm. \pfrage}
  \label{fig:req-tax}
\end{figure}
 
Da Qualitätsanforderungen oft schwer exakt zu beschreiben sind verwendet man auch Soft Goals. Soft Goals sind dabei ein allgemeines Ziel (wie etwa leichte Benutzbarkeit) welche oft nur bis zu einem gewissen Grad erreichbar sind. Für genau beschreibbare Qualitätsanforderungen kann man dann verifizierbare Qualitätsanforderungen verwenden. Das sind quantitative Aussagen, die objektiv überprüft werden können. 

Beispiel Soft Goal: 
\begin{compactitem}
	\item Das Programm soll leicht zu benutzen sein.
	\item Verifizierbare Qualitätsanforderung: Nach 2 Stunden Training soll man in der Lage sein alle Funktionen der Software nutzen zu können.
\end{compactitem}

Qualitätsanforderungen können in Konflikt stehen (einfache Benutzbarkeit vs. Sicherheit). Das tritt besonders oft in komplexen Systemen auf und läuft dann meistens auf einen Trade-Off hinaus.
 
 \subsection{Darstellung von Requirements}
 
 Ungenau formulierte Requirements sind problematisch und mehrdeutige Formulierungen können von Benutzern/Kunden und Entwicklern verschieden interpretiert werden. Ein Beispiel aus den Folien: ``geeignete Viewer''
\begin{compactitem}
	\item Kundenwunsch: spezieller Viewer für jeden Dokumenttyp
	\item Interpretation durch Entwickler: ein einziger Text- Viewer, der den Inhalt jedes beliebigen Dokuments zeigt
\end{compactitem}
Der Kern des Problems liegt darin, dass menschliche Sprache inhärent ungenau ist (``ambigous''). Es stellt sich daher die Frage, wie man damit am besten umgeht oder welche Alternativen man hat. 

Eine gute Möglichkeit ist es \emph{strukturierte Sprache} zu verwenden, da diese besitzt immer noch die Vorteile natürlicher Sprache (Einfachheit) aber einige Probleme aus dem Weg räumt. Diese kann folgende Struktur/Regeln haben:
\begin{compactitem}
	\item Standard-Format für alle Requirements: Bestehend aus Anforderungstext, Quelle\footnote{Wichtig festzuhalten, wer das Requirement will}, Begründung, ...
	\item Konsistente Verwendung von Formulierungen: Verpflichtendes Requirement mit ``muss'' (``SHALL'') festhalten und nicht verpflichtende Requirements mit ``soll'' (``SHOULD'') kennzeichnen.
	\item Vermeidung von (Computer-) Jargon: Dies ist vor allem wichtig für die Kommunikation mit Stakeholder, da diese u.U. die Ausdrücke nicht richtig verstehen.
\end{compactitem}

Eine weitere Möglichkeit ist es graphische Darstellungen zu verwenden, wobei man hier wieder das Problem hat, dass definierte (standardisierte) Notation (z.B. UML) nicht von allen verstanden werden und nicht-standardisierte Diagramme nicht eindeutig sind. Skizzen und Diagramme können aber trotzdem das Verständnis des Systems und von Abläufe erheblich erleichtern und so die Arbeit erleichtern.

Eine letzte Möglichkeit besteht darin formale Sprachen\footnote{Die aus der Vorlesung ``Theoretische Informatik''. Es ist hierbei auch interessant anzumerken, dass UML keine formale Sprache ist.} zu verwenden. Diese werden zwar von den Stakeholdern im allgemeinen nicht verstanden, sind dafür aber eindeutig und daher vor allem hilfreich, um z.B. Schnittstellen zu definieren. Oft wird als formale Sprache daher direkt die Zielprogrammiersprache verwendet, während auf die allgemeine, theoretische, mathematische Notation eher selten zum Einsatz kommt.

\subsection{Software-Requirements-Specification}

Sind alle Requirements gesammelt werden diese in eine Spezifikation verarbeitet, die dann auch rechtlich bindend für die teilnehmenden Parteien ist. Diese ist dann auch die Grundlage für den ``Abnahme test''. Die Spezifikation sollte daher alle wundervollen Eigenschaften wie Vollständigkeit, Richtigkeit, Eindeutigkeit, Verifizierbarkeit usw. aufweisen (was praktisch natürlich meistens nicht möglich ist).

Für Software-Requirements-Specification (SRS) gibt es auch zahlreiche Vorlagen von großen Unternehmen und Organisationen, wie z.B. RUP, SEM und IEEE.

 
 \section{Requirements-Prozess}
 
 Requirements Prozesse beschreiben alle Aktivitäten vom Start des Projektes bis zur Fertigstellung der Requirements und ihrer Verwaltung. Die wichtigsten Aktivitäten sind das Sammeln von Informationen und Daten über die zu lösenden Probleme, die Anwendung und den Auftraggeber. Das ist wichtig, da das System, dass gebaut werden soll, ja nicht in einem Vakuum existiert sondern in einer bestimmten Umgebung und ganz bestimmte Interaktionen mit dieser hat.

 \begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir req_proz_1}
  \caption{Aus Requirements Prozesse}
\end{figure}

Bezüglich des Problems kann man  Analysen anstellen, ob es Machbar ist, sinnvoll is, ob es bereits Lösungen dazu gibt und/oder wie die Konkurrenz es gelöst hat. Schwieriger kann es sein, die Wünsche der Stakeholder herauszuarbeiten.

\begin{compactitem}
	\item Stakeholder wissen oft nicht, was sie wirklich wollen und schon gar nicht, was sie brauchen.
	\item Stakeholder verwenden ihre jeweils eigenen Begriffe.
	\item Stakeholder haben miteinander in Konflikt stehende Requirements.
	\item Requirements ändern sich schon während des Requirements Engineering.
\end{compactitem}

Es gibt nun verschiedene Wege trotzdem zu guten Requirements zu gelangen. Ein naheliegender Weg ist es, die Stakeholder einfach in einem Interview nach ihren Wünschen zu fragen. Dabei muss aber geachtet werden, dass die Fragen nicht zu generisch sind und es sollten Diskussionen mit spezifischen Fragen gelenkt werden. Das gewonnene Wissen kann man dann verwenden um \glspl{UseCase} oder \glspl{UserScenario} zu entwerfen. User Szenarios bezeichnen dabei sequentielle Schritte die gesetzt werden müssen, um ein bestimmtes Ziel zu erreichen. Use-Cases können sich dabei aus mehreren Szenarien zusammensetzen und sind daher ``Klassen von Szenarien'' \footnote{Da bin ich mir nicht ganz sicher}
 
 \subsection{Validierung und Verifizierung}
 
 Wie bei all den Vorlesungen davor die Merksätze:
 \begin{compactitem}
\item[Validierung]: 	Are we building the right system? Bauen wir das richtige System?
\item[Verifizierung]: Are we building the system right? Bauern wir das System richtig?
 \end{compactitem}
 
 Bezogen auf Requirements bedeutet dies:
 
 \textbf{Validierung}: Man muss zeigen, dass die Requirements vom Kunden wirklich gewollt, bzw. vom System wirklich benötigt werden. Das ist wichtig, da jedes Requirement mehr mit zusätzlichen Kosten verbunden ist. Besondere Punkte der Requirements auf die man eingehen sollte, sind 
 Konsistenz \footnote{Sehr schwierig zu beurteilen, Beispiel vom Prof: Sind Word und Power Point Konsistent? Nicht immer, z.B. das Wechseln der Sprache erfolgt bei Word immer fürs ganze Dokument und bei Power Point nur für die aktuelle Folie (auch wenn er meiner Meinung nach, da nicht ganz richtig liegt).}, 
 Vollständigkeit, Machbarkeit, 
 Überprüfbarkeit \footnote{Besonders wichtig, bei Beschreibungen, die mehrdeutig interpretiert werden können}, 
 Rückverfolgbarkeit \pfrage \footnote{Sehr wichtig siehe nächstes Kapitel}
 und die einfache und verständliche Beschreibung der Requirements.
 
Validierungs-Techniken für Requirements sind z.B. Reviews (siehe dazu Vertiefung SWSE) und Prototyping. Außerdem könnte man noch Tests erstellen, aber diese gehören eher zur Verifizierung. Wichtig eventuell Begriffs-Definitionen:

\begin{compactitem}
\item[Testen]: Überprüfen von \emph{definierten} Testfällen
\item[Testfall]: Definierter Input und Output
\end{compactitem}

 \subsection{Traceability und Requirements Management}
 
 Requirements Management sind alle Tätigkeit zur Planung und Kontrolle von Requirements. Besondere Bedeutung kommt laut Prof. der \gls{Traceability} zu, auch wenn auf diese gerne vergessen wird. Traceability bezeichnet die Nachvollziehbarkeit von Requirements und der dazugehörigen Implementierung. Bezüglich Implementierung könnte dies z.B. sein, wieso ein gewisser Code-Abschnitt in der Software vorhanden ist - zur Traceability sollte man immer ``Tags'' setzen, die auf die zugehörigen Requirements verweisen. Umgekehrt können aber Requirements selbst ``getraced'' werden, da diese ihren Ursprung oft in anderen Requirements haben bzw. es oft einen dazugehörigen Stakeholder gibt, der dieses Requirement definiert hat.
 
 Man kann sich vorstellen, dass es sehr viele Abhängigkeiten bei großen Projekten geben kann, weshalb meistens Software Programme (sogenannte \gls{CASE} Programme) zum Einsatz kommen. Diese speichern dann die Abhängigkeiten und Unterstützen bei der Darstellung der Traceability.
 
 Als Arten von Traceability kann man ``vorwärts'' und ``rückwärts'' Traceability unterscheiden. Also man kommt entweder von der Implementierung zu den SW-Requirements oder von den SW-Requirements zur Implementierung. 
 Besonders wichtig ist dies im Zusammenhang mit unter anderem Safety Requirements. Beispielsweise gab es den 
 \emph{Therac Röntgengerät Unfall}
 \footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Therac-25}} 
 , wo durch einen Software Fehler, eine Schutzvorrichtung zu früh entfernt wurde, so dass Patienten eine zu hohe Strahlendosis abbekamen, was zum Teil tödliche Folgen hatte. Es ist daher sehr wichtig rückverfolgen zu können, wieso zB eine Abdeckung genau 5 Sekunden warten muss. Ohne den Bezug zum SW-Requirement, welches sich ja wiederum auf ein Stakeholder-Requirement bezieht, kann so etwas übersehen werden. Dies wird als ein oft genanntes Beispiel für schwerwiegende Folgen bei unzureichenden Software-Management und Qualitätssicherung gesehen.
 \footnote{Ein Beispiel dazu, kann mich leider nicht mehr exakt daran erinnern. }
 
 \section{Requirements-Modelle}
 \label{sec:req-mod}
 
 Modellieren allgemein bezeichnet das Herausarbeiten von für den Fall Wichtigen/Relevanten und das  Weglassen von Unwichtigen/Irrelevante. 
 
 \begin{quote}
 	``Modeling is a complex activity of abstracting sind information and knowledge from a particular domain in order to achieve a model containing the essentials from the perspective of the modelers and their given goals.'' \\ - CACM Vol. 42, No. 1, 1999, p. 28
 	\\ \\
 	 ``Modellieren ist die komplexe Aktivität des Herausarbeitens von abstrahierten Informationen und Wissen für eine bestimmte Anwendungsdomäne, um diese in ein Modell zu verarbeiten, welches aus Sicht des Modellbilders alle essentiellen Informationen enthält. '' \\ - CACM Vol. 42, No. 1, 1999, p. 28
 \end{quote}
 
 Der Fokus liegt also darauf, dass es abstrahiert wird und alles unwichtige für die Aufgabenstellung weggelassen wird, was aber nicht immer einfach sein kann. Beispiel, ist die Farbe von Möbeln eine relevante Eigenschaft, die modelliert werden sollte? z.B für eine Einrichtungs-App?
 
 Grundsätzlich helfen Modelle einem die Probleme und die Anwendungsdomäne besser zu verstehen und bilden oft die Grundlage der weiteren Arbeit (z.B. können für die Spezifikation verwendet werden). Man muss auch festhalten, dass (gute) Modelle auch den Vorteil bieten, Systeme vollständig in Software nachzubilden, was viele Vorteile haben kann (z.B. Bessere Schulung: die ÖBB verwenden für ihre Lern-Simulatoren die gleiche Software, die dann auch in den richtigen Zügen eingesetzt wird).
 
 Verschiedene Modelle sind in den Folien dargestellt, siehe dazu File \texttt{3Mod.pdf}
 
 Man kann aber noch weiter gehen und Modelle erstellen, die Modelle beschreiben, also \emph{Meta-Modelle}. Dies wird z.B. in \emph{Modell-Driven-Developement} verwendet.
 
 \section{Requirements für Kritische Systeme}
 

 \subsection{Security oder Safety?}
 
 Dabei wird im Prinzip auf drei wichtige Punkte eingegangen:
 \begin{compactitem}
 	\item Safety Requirements
 	\item Security Requirements
 	\item Reliability Requirements
 \end{compactitem}
 
Wichtige Unterscheidung: Security bezeichnet Gefahren die von Dritten auf das System ausgehen und Safety bezeichnet die Gefahr durch Versagen des Systems oder äußere Umstände \emph{ohne} Einwirkung  von Dritten. \pfrage


\subsection{Safety Requirements}
Sehr wichtig ist die Risiko-getriebene Analyse für sicherheitskritische Systeme und der Requirements. Ein Risiko ist das Tuple aus Auftrittswahrscheinlichkeit und Konsequenzen bzw. den Folgen eines Ereignisses. \pfrage
\begin{equation}
	\text{Risiko} = (\text{Auftrittswahrscheinlichkeit} ,\text{Konsequenzen})
\end{equation} 

Dabei versucht man ``Hazards'' (gefahren) zu identifizieren und dabei die Auftrittswahrscheinlichkeit und die absehbaren Folgen zu bestimmen. Die Einteilung kann z.B. in Klassen erfolgen, z.B. für die Folgen in: Akzeptabel, “As low as reasonably practical” (ALARP) und ``Nicht tolerierbar''.
Eine Schwierigkeit dabei ist wieder, dass was als akzeptabel gilt sehr stark vom sozialen Kontext abhängt, der sich über die Zeit auch ändern kann.

Nachdem potentielle Hazards gefunden wurden, ist es wichtig auch die Ursachen für solche zu kennen. Diese werden als ``Faults'' bezeichnet. Ein Top-Down Approach wäre z.B. die Fault-Tree-Analyse aus Abbildung~\ref{fig:req-krit-sec-fault-tree}. Hierbei werden mögliche Ursachen für ein Risiko-Ereignis mit möglichen Ursachen hierarchisch verknüpft. Dies Faults können mit UND und ODER Operationen verknüpft werden.
 \begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir req_krit_fault}
  \caption{Aus Requirements Prozesse}
  \label{fig:req-krit-sec-fault-tree}
\end{figure}

\subsection{Security}

Analyse und Eigenschaften sind ähnlich zu Safety aber mit der wichtigen Unterscheidung, dass hier die Gefahr von äußeren Bedrohungen/Dritten ausgeht \pfrage. Security bezeichnet also die Fähigkeit sich gegen äußere Angriffe zu schützen.

Diese führen zu verschiedenen Requirements, die der Vollständigkeit halber hier angeführt sind - alle die sich etwas mit Software auskennen, können sich das im wesentlichen zusammenreimen.

\begin{compactitem}
	\item Identification requirements 
	\item Authentication requirements 
	\item Authorization requirements 
	\item Immunity requirements
	\item Integrity requirements
	\item Intrusion detection requirements 
	\item Non-repudiation requirements 
	\item Privacy requirements
	\item Security auditing requirements
	\item System maintenance security requirements
\end{compactitem}

Wichtig zu erwähnen ist, weil in der VO mehrfach angesprochen, ist das
\begin{compactenum}
	\item Konflikt zwischen Security und Userbility: Erhöhte Security führt zu schlechterer Usability (z.B. Passwort Eingabe) und vice versa.
	\item Non-Functional und Functional Requirements: Obwohl Security nach Einteilung von Prof. Kaindl zu den Non-Funcitonal requirements zählt, muss aber sehr wohl Funktionalität dafür implementiert werden, z.B. ein Fingerabdrucksensor muss auch eine Funktionalität erfüllen.
\end{compactenum}


\subsection{Reliability}

Reliability (deutsch: ``Zuverlässigkeit'') bezeichnet die Zuverlässigkeit des Systems und wird (mathematisch) oft als die Wahrscheinlichkeit definiert, dass ein System nach einer bestimmten Einsatzzeit noch funktioniert. (siehe dazu VO Dependable Systems). Allgemein gibt es dazu verschiedene Metriken, um die Reliability eines Systems zu beschreiben. Wichtig sollten vor allem Availability und MTTF sein.

\begin{compactitem}
\item[POFOD]: “Probability of failure on demand”: Schätzung der Wahrscheinlichkeit eines Systemfehlers bei ``Service Request''. Wichtig bei Schutz-Systemen, wo Versagen bei einem Service Request zu ernsten Konsequenzen führen kann.
\item[ROCOF]: “Rate of failure occurrence” Schätzung der Wahrscheinlichkeit eines Systemfehlers pro Zeiteinheit
\item[Availability]: Schätzung der Wahrscheinlichkeit, dass ein System verfügbar ist
\item[MTTF]: Durchschnittliche Zeit zwischen dem Auftreten von Systemfehlern
\end{compactitem}
 
 Wichtiger Punkt bei dieser VO ist, da sie sich ja mit \emph{Software-Intensive Systems} beschäftigt, die drei Dimensionen von Reliability. \pinfo
Diese sind in Abbildung~\ref{fig:req-krit-rel-dim} dargestellt.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{\currfiledir req_krit_rel_dim}
  \caption{Verschiedene Dimensionen der Reliability}
  \label{fig:req-krit-rel-dim}
\end{figure}
 
Schlussendlich gibt es noch verschiedene Fehlertypen, die zu beachten sind. Dabei geht es im Wesentlichen darum, wie schwer der Fehler zu entdecken, zu reproduzieren ist, und ob wie langlebig er ist.
 
\section{Prüfungsfragen}

Bsp. Prüfung 1:
\begin{compactenum}
	\item Worum geht es bei Requirement Engineering?
	\item Was ist Requirements Management?
	\item Was bedeutet Traceablitiy?
	\item Welche zwei Formen von Traceability gibt es und was bedeuten sie? Wann ist welche Form günstig? (Beispiele)
	\item Um welche Systeme handelt es sich beim Requirement Engineering?
\end{compactenum}

Bsp. Prüfung 2:
\begin{compactenum}
\item  Was sind user requirements?
\item  Wie können requirements dargestellt werden?
\item  Wie können user requirements kategorisiert werden?
\item  Wie sind die beiden Kategorisierungsmöglichkeiten verbunden
\item  Was ist der Unterschied zwischen User und Software requirements?
\end{compactenum}

Bsp. Prüfung 3:
\begin{compactenum}
\item  Welche Arten von Requirements gibt es?
\item  Warum ist user Requirements kein guter Begriff?
\item  Was ist eine non-funktionale Anforderung?
\item  Was ist die funktionale Anforderung?
\item  Was muss eine Qualitätsanforderung sein?
\item  Was sind Constraint Requirements?
\item  Was versteht man unter dem Begriff Constraints?
\item  Kann es Konflikte zwischen Quality Constraints geben?
\end{compactenum}


Bsp. Prüfung 4:
\begin{compactenum}
\item Was ist ein Requirement?
\item Bedingungen die erfüllt sein müssen
\item Arten/Klassifizierung ? Non Funktional vs Funktional
\item Was sind Quality Requirements ? Constraint, Security
\item Security vs Safety
\item Usability auch Constraints? Ja!
\end{compactenum}


